## ÜBER DAS PROJEKT

### Das Netzwerk

Die Leerstandsmelder-Plattform ist lokal organisiert und arbeitet institutionell und politisch unabhängig. Eine breite Akteurskonstellation und Vielfalt sind uns wichtig. Als kollektiver Datenpool ist Leerstandsmelder unabhängig von kommunalen Strukturen. Lokale Initiativen sind für ihre jeweiligen Regionen und Städte verantwortlich. Die dezentrale Organisation ermöglicht eine effektive Arbeitsteilung und die lokale Anbindung fördert die Mitbestimmung vor Ort, bindet regionales Wissen ein und trägt zur Bekanntheit der Website bei. Aus diesem Grund gibt es auch keinen flächendeckenden oder bundesweiten Leerstandsmelder. Die Plattform wird von lokalen Initiativen ehrenamtlich betrieben und gepflegt. Alle Serverkosten werden vom Gängeviertel e.V. aufgebracht, der auch die rechtliche Verantwortung für die Plattform trägt.

Lokale Initiativen bringen sehr unterschiedliche Perspektiven ein. Meist handelt es sich um Vereine, die nachhaltige, partizipative, soziale oder kulturelle Ziele im Kontext von Stadt und Region verfolgen. Aber auch ein Planungsbüro, ein City-Management, eine Hochschulgruppe, eine Stadterneuerungsgesellschaft und eine Wirtschaftsförderungsgesellschaft sind oder waren bereits Verantwortliche für lokale Leerstandsmelder. Diese Heterogenität wirkt sich positiv auf die Akzeptanz des gemeinsamen Datenpools aus. Die regionalen Leerstandsmelder können wiederum auf Kontakte und Kooperationen mit lokalen Initiativen, Vereinen und Projekten aus den Themenfeldern Stadtentwicklung und Wohnen, Recht auf Stadt, Klimabewegung, soziale Einrichtungen, Architektur, Denkmalpflege oder Geographie zurückgreifen.
Mehr zu den beteiligten Betreiber:innen und Kontaktinformationen finden sich auf der jeweiligen regionalen Seite.

**Wir freuen uns darauf, das Netzwerk zukünftig gemeinsam mit weiteren Akteur:innen auszubauen, die einen Beitrag zu einer gemeinwohlorientierten, sozialen, klimafreundlichen, nachhaltigen und verantwortungsbewussten Transformation leisten wollen.**

Wenn Ihr Interesse habt, einen neuen Leerstandsmelder in Eurer Region zu betreiben, dann meldet Euch: <neue-stadt(at)leerstandsmelder.de>
